{"id":5000,"date":"2024-04-23T05:59:00","date_gmt":"2024-04-23T05:59:00","guid":{"rendered":"https:\/\/imbutofoundation.org\/?p=5000"},"modified":"2025-02-14T06:01:34","modified_gmt":"2025-02-14T06:01:34","slug":"commemorer-par-devoir-de-memoire-le-genocide-nest-point-un-badge-dhonneur-2","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/imbutofoundation.org\/commemorer-par-devoir-de-memoire-le-genocide-nest-point-un-badge-dhonneur-2\/","title":{"rendered":"Comm\u00e9morer par devoir de m\u00e9moire ; le G\u00e9nocide N\u2019est Point Un \u00ab Badge \u00bb d\u2019Honneur"},"content":{"rendered":"\n<p><strong>Twibuke, Twiyubaka.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Il y a de cela trente ans, le Rwanda sombra dans un ab\u00eeme qui \u00e0 l\u2019\u00e9poque, semblait sans fond.<br>Trois d\u00e9cennies plus tard, le fait que les Rwandais aient \u00e0 porter le fardeau d\u2019enseigner au reste du monde notre histoire pourtant bien document\u00e9e, est d\u2019une ironie si cinglante qu\u2019elle transperce le c\u0153ur.<\/p>\n\n\n\n<p>Aujourd\u2019hui, notre souffrance ne vient pas de l\u2019incompr\u00e9hension des uns et des autres, autour de nous.<\/p>\n\n\n\n<p>Notre souffrance, trente ans plus tard, vient du fait que les victimes du g\u00e9nocide perp\u00e9tr\u00e9 contre les Tutsis soient toujours soumises \u00e0 des mensonges haineux et \u00e0 des distorsions de l\u2019histoire, venant de ceux qui choisissent la cruaut\u00e9, par leurs mots et leurs actions, plut\u00f4t que la d\u00e9cence d\u2019un silence respectueux.<\/p>\n\n\n\n<p>H\u00e9las, il semble qu\u2019\u00e0 chaque comm\u00e9moration, certains nous exigent de r\u00e9it\u00e9rer une v\u00e9rit\u00e9 par ailleurs accept\u00e9e de tous, lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019autres g\u00e9nocides de l\u2019Histoire.<\/p>\n\n\n\n<p>Cette injustice, bien que d\u00e9cevante, n\u2019est plus surprenante.<\/p>\n\n\n\n<p>Cependant soyez assur\u00e9s que m\u00eame endeuill\u00e9s\u2026 les Rwandais ne se lasseront jamais de dire la v\u00e9rit\u00e9, car nous savons combien les mensonges de la sorte, qui se propagent encore dans notre r\u00e9gion, ont des cons\u00e9quences fatales.<\/p>\n\n\n\n<p>En effet, un g\u00e9nocide n\u00e9cessite une cible, un oppresseur et un opprim\u00e9, un tourmenteur et un tourment\u00e9. La correcte appellation du \u00ab G\u00e9nocide perp\u00e9tr\u00e9 contre les Tutsis \u00bb est donc \u00e9vidente, comme le reconna\u00eet l\u2019ONU.<\/p>\n\n\n\n<p>Sous la 1\u00e8re et la 2\u00e8me R\u00e9publique \u2013 alors que certains dignitaires \u00e0 la t\u00eate du gouvernement rwandais de l\u2019\u00e9poque se pr\u00e9valaient avec fiert\u00e9 des titres \u00ab Parmehutu \u00bb et de \u00abHutu-Power\u00bb \u2013 et ce, bien avant le g\u00e9nocide, la &#8220;minorit\u00e9 Tutsi&#8221; \u00e9tait vilipend\u00e9e par tous les moyens possibles.<\/p>\n\n\n\n<p>Les Tutsis \u00e9taient simultan\u00e9ment accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des tyrans \u00e9litistes, mais aussi la vermine de notre soci\u00e9t\u00e9. Ils \u00e9taient accus\u00e9s d\u2019agir comme des pions coloniaux tout en \u00e9tant, selon les m\u00eames colonisateurs, la plus grande menace \u00e0 la nation du Rwanda.<\/p>\n\n\n\n<p>Pourquoi est-ce qu\u2019\u00e9voquer ces faits pourtant \u00e9tablis semble si contentieux pour beaucoup aujourd\u2019hui ? N\u2019\u00e9tait-ce pas cette m\u00eame indiff\u00e9rence complice, qui condamna tant de personnes \u00e0 des d\u00e9cennies de haine visc\u00e9rale et de discrimination syst\u00e9mique ?<\/p>\n\n\n\n<p>La violence qui en r\u00e9sulta fut r\u00e9currente.<\/p>\n\n\n\n<p>En effet, le &#8220;Tutsi&#8221; \u00e9tait cens\u00e9 devenir &#8220;impuissant&#8221; face \u00e0 une extermination m\u00e9ticuleusement orchestr\u00e9e, \u00e9tant abandonn\u00e9 par tous pour \u00eatre mutil\u00e9, viol\u00e9, assassin\u00e9 et enfin \u00ab annihil\u00e9 du monde \u00bb.<\/p>\n\n\n\n<p>En 1994, une grande partie de ce monde observait attentivement alors que les collines du Rwanda \u00e9taient r\u00e9duites en h\u00e9catombes, mais ce public refusa de voir, de reconna\u00eetre notre humanit\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>Aujourd\u2019hui, ce m\u00eame public qui estimait que les rwandais n\u2019avaient pas tous le m\u00eame droit \u00e0 la vie, rejette encore le droit de ces rwandais \u00e0 leur propre histoire, dans son enti\u00e8ret\u00e9.<\/p>\n\n\n\n<p>Alors pourquoi, sur ces rwandais autrefois abandonn\u00e9s \u2013 ces &#8220;indignes d\u2019\u00eatre vus&#8221; \u2013 reste fix\u00e9 ce regard secr\u00e8tement complice ?<\/p>\n\n\n\n<p>Les mots me manquent\u2026.comment d\u00e9crire cette fr\u00e9n\u00e9sie \u00e9trange : l\u2019enthousiasme envers les r\u00e9cits fictifs et divisionnistes \u00e0 chaque comm\u00e9moration, la r\u00e9ticence \u00e0 chaque fois que le Rwanda ose assumer son histoire et ses choix, et l\u2019obsession \u00e0 contester l\u2019authenticit\u00e9 des Lib\u00e9rateurs qui ont arr\u00eat\u00e9 le g\u00e9nocide.<\/p>\n\n\n\n<p>Rappelons-nous que ce public fut spectateur de la d\u00e9shumanisation et l\u2019ali\u00e9nation sociale syst\u00e9matique des Tutsis, dans un silence assourdissant!<\/p>\n\n\n\n<p>Ainsi, face \u00e0 cet \u00e9clat sonore, ce soul\u00e8vement de voix plut\u00f4t contradictoire, je m\u2019interroge :<\/p>\n\n\n\n<p>O\u00f9 se trouvait cette indignation lorsque la classification ethnique, inscrite sur les cartes d\u2019identit\u00e9, facilita une violence primitive \u00e0 l\u2019encontre de ceux pr\u00e9sum\u00e9s Tutsis depuis des d\u00e9cennies, contraignant des centaines de milliers d\u2019entre eux \u00e0 l\u2019exil ?<\/p>\n\n\n\n<p>Pourquoi cette indignation ne se manifeste-t-elle que lorsqu\u2019un gouvernement d\u2019unit\u00e9 nationale est form\u00e9 ?<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 ceux qui se plient en quatre, dans des acrobaties linguistiques, \u00e9vitant soigneusement l\u2019objet vis\u00e9 du g\u00e9nocide qui a ravag\u00e9 le Rwanda il y a 30 ans, \u00eates-vous vraiment pr\u00eats \u00e0 sacrifier ce minimum d\u2019humanit\u00e9, de peur que cela ne \u00ab renforce \u00bb le leadership du Rwanda, qui semble d\u00e9ranger tant ?<\/p>\n\n\n\n<p>Mais il existe plus d\u00e9routant encore : un amalgame tordu entre les \u00abvols de minerais\u00bb, \u00ab l\u2019\u00e9puration ethnique \u00bb et la d\u00e9termination des g\u00e9nocidaires en exil \u00e0 \u00ab achever le travail \u00bb qu\u2019ils avaient commenc\u00e9 ici.<\/p>\n\n\n\n<p>Les individus qui reconnaissent ceux qui sont v\u00e9ritablement pers\u00e9cut\u00e9s dans notre r\u00e9gion, pensent n\u00e9anmoins justifier l\u2019irrationalit\u00e9 de la haine sauvage derri\u00e8re le g\u00e9nocide, en pr\u00e9textant que ces victimes sont diabolis\u00e9es du seul fait d\u2019\u00eatre \u00ab rwandophones \u00bb<\/p>\n\n\n\n<p>Quel est le v\u00e9ritable dessein ici ? Qui gagne \u00e0 semer d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la confusion sur des sujets distincts et ind\u00e9pendants?<\/p>\n\n\n\n<p>Nous discernons cette rh\u00e9torique haineuse pour ce qu\u2019elle repr\u00e9sente vraiment. \u00c0 travers des publications et forums extr\u00e9mistes, nous entendons et lisons les honteuses descriptions, attribu\u00e9es a tout ceux qui sont victimis\u00e9s.<\/p>\n\n\n\n<p>&#8220;Une classe dirigeante ethniciste et pr\u00e9datrice, qui pille les d\u00e9munis&#8221;. &#8220;Meurtre de masse pour des<br>minerais&#8221;\u2026 Quel chaotique m\u00e9lange de paresse, malveillance, et inconscience!<\/p>\n\n\n\n<p>Si l\u2019\u00e9puration ethnique \u00e9tait une cons\u00e9quence naturelle du vol de ressources mini\u00e8res, ce riche continent compterait le moins de victimes.<\/p>\n\n\n\n<p>Je soup\u00e7onne que les eaux sont si troubles, parce que sous la surface, de nombreuses dynamiques sont intentionnellement brouill\u00e9es.<\/p>\n\n\n\n<p>Je reste pr\u00e9occup\u00e9e par bien d\u2019autres questions, car il y a trop de \u00ab trous \u00bb dans cette histoire.<br>\u00c0 qui profite cette sombre machination ?<\/p>\n\n\n\n<p>Notre conscience collective est-elle irr\u00e9m\u00e9diablement mutil\u00e9e au point d\u2019accepter d\u2019\u00eatre divis\u00e9s pour \u00eatre vaincus, si facilement, si n\u00e9gligemment ?<\/p>\n\n\n\n<p>Alors que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 des usines de contre-v\u00e9rit\u00e9s flagrantes concernant l\u2019histoire et l\u2019actualit\u00e9 du Rwanda &#8211; propag\u00e9es notamment pendant la p\u00e9riode de comm\u00e9moration, comme si le couteau n\u2019\u00e9tait jamais assez remu\u00e9 dans nos plaies &#8211; nous nous devons de d\u00e9noncer cette d\u00e9plorable guerre d\u2019usure !<\/p>\n\n\n\n<p>Cela me semble en effet si piteux que quiconque soit nostalgique des &#8220;bons vieux jours&#8221;, lorsque la haine et la division gouvernaient notre pays \u00e0 travers un \u00e9tat d\u00e9faillant, plus pr\u00e9occup\u00e9 par l\u2019id\u00e9e de planter des machettes dans la chair, que de les utiliser pour leur but initial : faire fructifier les terres qui nourrissaient tous nos enfants.<\/p>\n\n\n\n<p>Qu\u2019avons-nous retenu de l\u2019Histoire ?<\/p>\n\n\n\n<p>\u00c0 quel point est-il vital pour vous de rester prisonnier de cette id\u00e9ologie ethniciste ?<\/p>\n\n\n\n<p>Une chose est certaine : nous savons et n\u2019oublierons jamais qui fut la cible du g\u00e9nocide.<br>Mais ce dont nous sommes convaincus, c\u2019est que le Rwanda actuel, le Rwanda r\u00e9silient, ce Rwanda qui avance, ne peut se permettre d\u2019\u00eatre divis\u00e9 par des questions aussi d\u00e9risoires pour notre reconstruction, que les \u00ab identit\u00e9s ethniques \u00bb de ceux qui b\u00e2tissent notre nouvelle nation.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Ndi Umunyarwanda; Turi Abanyarwanda.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Nous sommes TOUS rwandais: ces collines nous appartiennent \u00e0 TOUS.<\/p>\n\n\n\n<p>Plus jamais seront-elles recouvertes de notre sang !<\/p>\n\n\n\n<p>Ce Kwibuka 30, la cicatrice reste toute aussi profonde, et j\u2019avoue toute aussi douloureuse.<\/p>\n\n\n\n<p>Cependant, notre espoir est ancr\u00e9 plus profond\u00e9ment encore, et la perspective de ce que les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations accompliront dans ce Rwanda affranchi, transcende la douleur.<\/p>\n\n\n\n<p>\u201cPlus jamais\u201d est plus qu\u2019une pri\u00e8re, c\u2019est une promesse !<\/p>\n\n\n\n<p>Miser contre la capacit\u00e9 du Rwanda \u00e0 surmonter les d\u00e9fis, serait se fourvoyer. Trente ans apr\u00e8s, apr\u00e8s trois d\u00e9cennies de paix, il est grand temps pour \u00ab certains \u00bb de faire preuve de plus de discernement.<\/p>\n\n\n\n<p>Ceux qui proclament tant se soucier de notre destin, trouveraient certainement un investissement plus judicieux de leur temps, et de leur attention, dans la pr\u00e9vention du g\u00e9nocide et l\u2019\u00e9radication de l\u2019id\u00e9ologie g\u00e9nocidaire.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>\u00c0 vous, Chers Survivants,<\/strong><strong><\/strong><\/p>\n\n\n\n<p><strong>Nous saluons votre d\u00e9termination \u00e0 vous relever, et votre refus de succomber sous le poids de cette douleur insurmontable. Que la pr\u00e9servation de notre m\u00e9moire t\u00e9moigne de notre profonde gratitude de vous avoir aujourd\u2019hui, \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, luttant, toujours.<\/strong><\/p>\n\n\n\n<p>Mpore, Rwanda.<\/p>\n\n\n\n<p><strong>Son Excellence Premi\u00e8re Dame Jeannette Kagame<\/strong><\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Twibuke, Twiyubaka. Il y a de cela trente ans, le Rwanda sombra dans un ab\u00eeme qui \u00e0 l\u2019\u00e9poque, semblait sans fond. Trois d\u00e9cennies plus tard, le fait que les Rwandais aient \u00e0 porter le fardeau (\u2026)<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":5001,"comment_status":"closed","ping_status":"open","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":{"_acf_changed":false,"footnotes":""},"categories":[52],"tags":[],"class_list":["post-5000","post","type-post","status-publish","format-standard","has-post-thumbnail","hentry","category-our-story"],"acf":[],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5000","targetHints":{"allow":["GET"]}}],"collection":[{"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=5000"}],"version-history":[{"count":1,"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5000\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":5002,"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/5000\/revisions\/5002"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/media\/5001"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=5000"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=5000"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/imbutofoundation.org\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=5000"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}